<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Javier de Arcos</title>
  
  <subtitle>Blog Personal</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://javierdearcos.com/"/>
  <updated>2021-01-15T21:18:26.760Z</updated>
  <id>https://javierdearcos.com/</id>
  
  <author>
    <name>Javier de Arcos</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>El balance del 2020</title>
    <link href="https://javierdearcos.com/2021/01/2020/"/>
    <id>https://javierdearcos.com/2021/01/2020/</id>
    <published>2021-01-06T23:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T21:18:26.760Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure>    <picture>                <source srcset="/2021/01/2020/8b153c0a/2020@1x.webp"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.webp"media="(min-width: 40em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2021/01/2020/8b153c0a/2020@1x.jpg"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/jpg" />                <source srcset="/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.jpg"media="(min-width: 40em)"  type="image/jpg" />            <img src="/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.jpg" alt="2020. Foto de Kelly Sikkema en Unsplash" />    </picture></figure><p>Ya termina el día de Reyes y, como dirían en Juego de Tronos, aquí termina mi guardia y puedo hacer balance, con un poco de retraso, de este 2020 que hemos dejado atrás. </p><p>El año 2020 ha sido, como imagino que para muchos de vosotros, uno de los años más difíciles de mi vida. Aunque teniendo en cuenta las circunstancias tan excepcionales que hemos vivido, una pandemia global que ha afectado completamente a nuestra vida, lo raro es que hubiera sido todo normal y todo positivo.</p><a id="more"></a><h2 id="El-resumen-del-ano"><a href="#El-resumen-del-ano" class="headerlink" title="El resumen del año"></a>El resumen del año</h2><p>Ha sido un año muy duro para mí en lo personal. Ha habido de todo: muertes de personas queridas, sumado a la rabia de no poder estar cerca despidiendo y acompañando en el duelo a los míos, enfermedades y la preocupación por lo que pasaría, operaciones fallidas, problemas con el seguro médico, con mi antiguo alquiler, problemas familiares que no esperaba y que dejan cicatrices… Ha sido el año del todo mal, de intentar llegar a todo y no alcanzar nada, de sentirme mal padre, mala pareja, mal profesional… Ha sido el año de la desconcentración y en el que el concepto de “yo” casi se ha perdido por completo entre tantas otras cosas más urgentes o importantes. Ha sido un año que realmente ha puesto en jaque mi salud mental. Y aún así tengo que sentirme afortunado por cómo hemos salido, pues por desgracia habrá miles de situaciones mucho peores que la mía que no puedo llegar ni a imaginar.</p><p>Pero también ha sido el año en el que he podido estar más cerca que nunca de mi familia, compartiendo momentos que de otra forma me hubiera perdido, momentos muy especiales con mis hijos tan pequeños de 1 y 4 años. El año en el que el trabajo se ha conciliado de forma más natural con el resto de mi vida. El año que nos ha hecho plantearnos cosas que no nos hubiéramos planteado de otro modo y que espero nos haya servido para tomar mejores decisiones para el futuro.</p><p>Por ello quiero confiar en eso de que la memoria es selectiva y quedarme con lo bueno.</p><h2 id="Lo-bueno-del-2020"><a href="#Lo-bueno-del-2020" class="headerlink" title="Lo bueno del 2020"></a>Lo bueno del 2020</h2><h3 id="Cambio-de-vida"><a href="#Cambio-de-vida" class="headerlink" title="Cambio de vida"></a>Cambio de vida</h3><p>La pandemia nos trajo un confinamiento duro en marzo donde fuimos más conscientes que nunca de la vida que habíamos elegido: la casa donde vivíamos, nuestros vecinos, el barrio, cómo estábamos educando a nuestros hijos. También trajo una incertidumbre en el futuro que nos llevo a replantearnos nuestra economía familiar, a la que habíamos puesto demasiada presión y que también era un factor que afectaba a nuestra familia. Todo ello nos llevo, como dice una canción de Izal, a buscar nuestro <em>cambio de vida, de ritmo y maneras</em>.</p><p>Nos habíamos mudado en septiembre de 2019 a un barrio a las afueras de Madrid. Optamos por un termino medio que creíamos nos ofrecía una vida mejor para nuestros hijos sin alejarnos demasiado, para seguir cerca de la familia y que siguiera siendo práctico para conciliar con nuestros trabajos. Pero ese termino medio no nos acababa de convencer. Habíamos perdido lo bueno de nuestro antiguo barrio más céntrico y seguíamos sin tener lo bueno de habernos alejado más de la ciudad.</p><p>Pasamos los pocos ratos libres que tuvimos en el confinamiento estricto viendo documentales de pueblos cerca de Madrid buscando otras opciones de vida. Al final nos decidimos y esperamos a que acabara el confinamiento para ponernos a buscar casa. En julio habíamos elegido y, tras un verano de gestiones con bancos, en septiembre nos mudamos a nuestra nueva casa un día antes de empezar el colegio. Un lugar más lejos de Madrid pero que no nos alejaba demasiado de la familia, cerca de la naturaleza, con opciones culturales, de deporte y en una comunidad más pequeña en la que poder participar (cuando nos dejen). Una vida más cercana, más familiar, donde espero que seamos todos felices.</p><p>Aún con el año que llevamos puedo decir que estoy muy contento con la decisión. Hemos disfrutado mucho de nuestro nuevo entorno, de los paseos por la naturaleza, del mayor espacio, de la vida más tranquila, y de lo poco que hemos podido aprovechar de la nueva zona. Quiero pensar que hemos tomado la decisión acertada, una decisión que dudo hubiéramos tomado si el 2020 no nos hubiera puesto contra las cuerdas, y que será un momento que recordemos el resto de nuestra vida como muy positivo y endulce la memoria de este año tan malo.</p><h3 id="Cambio-de-trabajo"><a href="#Cambio-de-trabajo" class="headerlink" title="Cambio de trabajo"></a>Cambio de trabajo</h3><p>El 15 de enero del 2020 comenzaba una nueva etapa profesional. Dejaba atrás la que ha sido la etapa más bonita de mi carrera profesional en <strong>Amplía IIOT</strong>, donde había liderado un producto open-source del que me siento muy orgulloso, consiguiendo unos estándares de calidad muy altos que, más allá de las <em>vanity metrics</em>, nos había permitido desarrollar y desplegar rápido y con confianza en varios proyectos en los que habíamos salido a producción, cosa que con la solución anterior habría sido imposible. También mentoricé a las nuevas incorporaciones compartiendo el limitado conocimiento que tengo, tarea con la que disfrute igual o más que desarrollando el producto. Por esto y por estar rodeado de amigos y compañeros que, además de la calidad técnica, tenían una calidad humana increíble, fui tremendamente feliz, aprendí y crecí mucho.</p><p>Pero decidí salir de la zona de confort que me había ganado y en la que podía haber seguido muchos años. Lo hice porque se me presentaron oportunidades que me permitían dar un salto hacia adelante, me retaban y en donde estaba convencido podía seguir creciendo. Y me decidí por <strong>Liferay</strong>, para trabajar con compañeros a los que admiraba, que sabían mucho más que yo y con los que tenía unas ganas enormes de trabajar. </p><p>Lo hice en un momento en el que, como sabéis, no fue ni mucho menos el más adecuado. Muchos otras personas de nuestro sector hicieron lo mismo y por unos motivos u otros la decisión no salió nada bien. Decir que, a pesar de las circunstancias, todos mis compañeros me pusieron las cosas muy fáciles y que, si en los momentos difíciles las empresas y las personas demuestran cómo son realmente, <strong>Liferay</strong> ha demostrado con creces ser un sitio genial en el que trabajar. </p><p>Ha sido un año duro. Ha habido grandes retos que no entraban en mis planes en un primer momento y que han puesto al límite mis habilidades y conocimientos. Pero al fin y al cabo ese era el plan: aprender y crecer. Y aquí sigo aprendiendo y luchando por ponerme al nivel y sentirme completamente productivo (cosa que aún no he conseguido pero espero llegue pronto), entre unos compañeros a los que admiro aún más y de los que tengo muchísimo que aprender.</p><h3 id="Participacion-en-la-comunidad"><a href="#Participacion-en-la-comunidad" class="headerlink" title="Participación en la comunidad"></a>Participación en la comunidad</h3><p>El año 2020 también me lo había planteado como el primero en el que me iba a centrar en aportar a la comunidad. Había tenido la gran suerte de que la primera vez que me atreví a mandar un Call 4 Paper a una conferencia me habían seleccionado e iba a poder estrenarme nada más y nada menos que en el <strong>T3chFest</strong>, lo que me hacía una ilusión tremenda.</p><p>Para intentar vencer al síndrome del impostor que sufría en esos momentos y que fuera el inicio de algo me abrí una nueva cuenta de Twitter para enfocarla de una manera más profesional, para poder compartir y participar con la comunidad de software, y me propuse crear un blog.</p><p>Debo reconocer que me costó cerrar mi antigua cuenta de Twitter, que utilizaba casi completamente de forma pasiva y con la que no aportaba ningún valor, pensando que iba a dejar 73 seguidores y tenía que empezar de 0…  Absurdo lo sé, pero fue así. Me lancé y lo agradezco mucho, pues me ha servido para conocer personas geniales, interactuar con gente del sector a la que admiro, aprender mucho y vencer muchos miedos y complejos de expresar opiniones y compartir conocimientos. Quería haber conseguido más, no me voy a engañar, pero tampoco quiero desmerecer lo conseguido, lo cual no ha sido fácil, y espero que sea solo el inicio de ese cambio que buscaba.</p><p>También conseguí publicar mi blog. Aunque quedé lejos del objetivo que me había puesto de escribir 6 post en lo que quedaba de año, me sirvió para aprender muchísimo. Aprendí sobre dominios, hosting, flujos de despliegue de un sitio estático, HTML y CSS, de los que hacía muchísimos años que me había olvidado y de los que sólo toqué dos cosas en su momento, … Todo eso será la base para este año seguir adelante y ponerme nuevos objetivos con el blog.</p><p>Como sabéis, el T3chFest tuvo que cancelarse y con ello mi charla, pero también trajo cosas positivas: me preparé una charla con mucha ilusión, comprobé el trato exquisito de la organización, me lancé a participar en el <strong>Liferay Symposium Spain 2020</strong> que disfrute mucho y a probar con otros C4P, aunque no saliera ninguno más. Ojalá en los <strong>T3chDays</strong> que se inauguraron hace un mes tenga la oportunidad de contaros parte de lo que quería contar y pueda compartir otros conocimientos y experiencias útiles en algún otro evento este año.</p><p>Por todo esto, este año ha sido bastante positivo en este aspecto. He vencido muchos miedos y derribado muchas barreras que espero me permitan seguir creciendo. Porque creo que una de las cosas más bonitas que tiene nuestro sector es la comunidad, porque uno de los momentos que siempre he disfrutado más es compartiendo lo que sé, porque me encanta poder interactuar con otras personas que admiro y que me hacen crecer con sus conocimientos y puntos de vista, y porque me gustaría ser una pequeñísima parte dentro de este nuestro pequeño mundo.</p><h2 id="Conclusion"><a href="#Conclusion" class="headerlink" title="Conclusión"></a>Conclusión</h2><p>2020 ha sido un año de crisis: crisis mundial, crisis personal. Y en estas crisis sólo nos queda la esperanza de que consigamos salir mejores. Espero de corazón que así sea y pueda recordar este año que terminó como el inicio de muchas cosas positivas en el mundo y en mi vida.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure&gt;
    &lt;picture&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2021/01/2020/8b153c0a/2020@1x.webp&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.webp&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2021/01/2020/8b153c0a/2020@1x.jpg&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.jpg&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
            &lt;img src=&quot;/2021/01/2020/8b153c0a/2020@2x.jpg&quot; alt=&quot;2020. Foto de Kelly Sikkema en Unsplash&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ya termina el día de Reyes y, como dirían en Juego de Tronos, aquí termina mi guardia y puedo hacer balance, con un poco de retraso, de este 2020 que hemos dejado atrás. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año 2020 ha sido, como imagino que para muchos de vosotros, uno de los años más difíciles de mi vida. Aunque teniendo en cuenta las circunstancias tan excepcionales que hemos vivido, una pandemia global que ha afectado completamente a nuestra vida, lo raro es que hubiera sido todo normal y todo positivo.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="personal" scheme="https://javierdearcos.com/categories/personal/"/>
    
    
      <category term="personal" scheme="https://javierdearcos.com/tags/personal/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Clean Code o el sentido común en la programación</title>
    <link href="https://javierdearcos.com/2020/07/clean-code/"/>
    <id>https://javierdearcos.com/2020/07/clean-code/</id>
    <published>2020-07-22T22:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T21:18:26.772Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure>    <picture>                <source srcset="/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@1x.webp"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.webp"media="(min-width: 40em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@1x.jpg"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/jpg" />                <source srcset="/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.jpg"media="(min-width: 40em)"  type="image/jpg" />            <img src="/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.jpg" alt="La Galaxia del Sombrero M104 que aparece en la portada del libro Clean Code the Uncle Bob" />    </picture></figure><p>He dudado mucho de cuál debía ser el tema de mi primera entrada técnica del blog pero una vez me vino a la cabeza no se me ocurre mejor opción.</p><p><strong>Clean Code</strong>, de Robert C. Martin, también conocido como Uncle Bob, fue el primer libro que leí por gusto una vez acabada la carrera y empezado a trabajar con el objetivo de ser mejor programador. Siento no haberlo hecho antes, pero hacerlo en ese momento, después de tener algo de experiencia y haber sufrido codificando, me hizo entenderlo y valorarlo mucho más.</p><p>Recuerdo perfectamente las sensaciones mientras lo leía, porque me pareció que todas aquellas ideas eran de sentido común. Aunque como se suele decir, a veces, el sentido común es el menos común de los sentidos.</p><p>Después de mi primer desencantamiento con el desarrollo, me sirvió para recuperar la motivación y tomar impulso, para comprender que se podían hacer las cosas mejor, que todas aquellas inquietudes y sensaciones que estaba sintiendo en el trabajo tenían sentido y eran compartidas por muchos otros.</p><a id="more"></a><h2 id="¿Que-es-Clean-Code"><a href="#¿Que-es-Clean-Code" class="headerlink" title="¿Qué es Clean Code?"></a>¿Qué es Clean Code?</h2><p>Lo primero que debemos preguntarnos es: ¿qué es el <em>código limpio</em>? El concepto es bastante abstracto. Al inicio del libro se pregunta a importantes desarrolladores de la industria qué significa para ellos y, en sus respuestas, se pueden encontrar grandes ideas concentradas en unas pocas frases. Ideas que hacen referencia a principios, patrones y buenas prácticas de desarrollo. Mis favoritas para definir qué es el código limpio son:</p><ul><li>Se lee como un buen libro.</li><li>Transmite que ha sido escrito por alguien a quien le importa su profesión.</li><li>Es elegante y sencillo. Tiene el mínimo número de elementos necesarios para cumplir su función, sin adornos ni duplicidades.</li><li>Es previsible. Cada elemento está en el lugar y hace el trabajo esperado.</li><li>Puede ser traspasado para ser mantenido y evolucionado por otros desarrolladores que no sean su autor.</li><li>Tiene tests automáticos y todos pasan.</li></ul><h2 id="Principios-del-Clean-Code"><a href="#Principios-del-Clean-Code" class="headerlink" title="Principios del Clean Code"></a>Principios del Clean Code</h2><p>Han pasado muchos años desde que leí este libro. Siempre pienso en releerlo, pero mi pila de libros pendientes no me da mucha tregua. Quizás después de escribir esta entrada sea un buen momento. </p><p>Aunque haya pasado tanto tiempo hay ideas que se me quedaron grabadas, por lo que me transmitieron al leerlas y por como he podido reafirmarlas según he seguido trabajando.</p><h3 id="La-importancia-de-los-nombres"><a href="#La-importancia-de-los-nombres" class="headerlink" title="La importancia de los nombres"></a>La importancia de los nombres</h3><p>Pasamos el día poniendo nombres: a variables, funciones, argumentos, clases, paquetes… Que lo hagamos a cada momento no significa que sea fácil o trivial. Poner nombres es muy difícil y muy importante.</p><p>Los nombres son el <strong>principal vehículo para hacer nuestro código legible</strong> y, en mi opinión, esa debe ser nuestra máxima prioridad.</p><p>Algunas buenas prácticas son:</p><ul><li>Elige nombres descriptivos, que se pueden leer y expresen por qué existe ese elemento, qué hace y cómo se usa.</li><li>Usa sustantivos para nombrar clases, objetos y variables y verbos para nombrar métodos.</li><li>Evita alargar los nombres con información que no aporte nada al significado, como palabras genéricas, prefijos o palabras que hagan referencia al contexto cuando el mismo ya está claro.</li><li>Llama de manera similar a las entidades que hacen referencia a un mismo concepto y diferéncialas de aquellas que hagan referencia a otro concepto.</li><li>Si existe un nombre para el concepto que estás usando, porque es un patrón de diseño, un algoritmo conocido o parte del dominio, úsalo. Así facilitarás la comprensión de todo aquel que conozca este concepto.</li></ul><p>Un buen nombrado requiere práctica. No te bloquees por ello pero dale la importancia necesaria. Dedica un tiempo a buscar un buen nombre y si no consigues dar con uno, vuelve más adelante para intentar mejorarlo.</p><h3 id="Pequeno-mas-pequeno"><a href="#Pequeno-mas-pequeno" class="headerlink" title="Pequeño, más pequeño"></a>Pequeño, más pequeño</h3><p>Seguro que has oído eso de que <em>las mejores esencias se guardan en frascos pequeños</em>. Piensa en ello cuando programes. Cuando veas que la función que estás implementando o la clase va creciendo pregúntate: ¿estoy manteniendo su esencia? Piensa que vas a volver a leer ese código dentro de un año, seguramente cansado, con otras cosas en la cabeza o con prisas. ¿Podrías mantener la concentración para leerla entera y entender lo que hace? ¿Y si lo tiene que hacer otra persona?</p><p>Haz clases pequeñas, métodos pequeños, que se encarguen de <strong>hacer una única cosa, de hacerla bien y de no hacer nada más</strong>. Mantén el mismo nivel de abstracción para que se lean fácilmente.</p><p>Este consejo tan sencillo puede mejorar mucho tu formar de desarrollar. Y aquí termino este punto para predicar con el ejemplo ;)</p><h3 id="Sin-comentarios"><a href="#Sin-comentarios" class="headerlink" title="Sin comentarios"></a>Sin comentarios</h3><p>Los comentarios son, en general, una confesión de que no has sabido hacer tu código legible. Suponen un sobresfuerzo que intenta resolver una carencia cometida en el código, cuando ese sobresfuerzo sería mucho más útil dedicarlo a la fuente del problema. </p><p>En mi opinión, dificultan más de lo que ayudan, ya que es como si, leyendo un libro, tuvieras que cambiar de idioma en mitad de una página para entender la historia y seguir leyendo. Además es muy sencillo que se pasen por alto o queden desactualizados, por lo que se corre el riesgo de que confundan aún más al desarrollador explicando algo que ya no está ahí.</p><p>Por eso, mi norma es no usar comentarios, forzarme a conseguir <strong>toda la expresividad a través del código</strong>. A veces es tan sencillo como extraer una función con un nombre similar al comentario que tenías en la cabeza, o cambiar el nombre de las variables involucradas. Otras veces es una señal para cambiar el enfoque de la solución, ya que el elegido es muy confuso.</p><p>Existen dos tipos de comentarios que sí son necesarios o útiles:</p><ol><li>Javadoc de las APIs públicas: Es importante documentar tus APIs públicas, para que otros desarrolladores puedan usarlas.</li><li>TODOs: Los TODOs son útiles para dejar anotada una idea en una parte del código a la que volverás luego. Con luego me refiero a antes de terminar el día, ya que si no lo has hecho al terminar el día, seguramente no lo hagas al terminar la semana, ni el mes, ni el año…</li></ol><h3 id="Cuida-tu-privacidad"><a href="#Cuida-tu-privacidad" class="headerlink" title="Cuida tu privacidad"></a>Cuida tu privacidad</h3><p>Al aprender a programar parece que, en nuestro afán por enseñarle al mundo nuestras hazañas, tendemos a hacer todas nuestras clases y funciones públicas, sin darnos cuenta de las consecuencias de esta decisión. Cada clase o función que hacemos pública es un compromiso que adquirimos con nuestros usuarios y compañeros que deberemos mantener en el futuro. Recuerda que <strong>somos esclavos de nuestras interfaces y dueños de nuestras implementaciones</strong>.</p><p>También debemos cuidarnos de depender de implementaciones y de la estructura interna de otras clases ya que, aunque no debieran, éstas pueden cambiar rompiendo nuestro código. Sobre esto nos habla la <strong>Ley de Demeter</strong>, que nos dice que una función de nuestra clase sólo debe llamar a métodos de: la misma clase, miembros de la clase, objetos creados por la función u objetos pasados como parámetro a la función.</p><p>Nuestra tendencia debe ser minimizar la visibilidad de nuestras clases y funciones y minimizar también las dependencias con otras clases, de forma que mantengamos la mayor libertad para evolucionar nuestro código.</p><h3 id="Tests"><a href="#Tests" class="headerlink" title="Tests"></a>Tests</h3><p>Una de las herramientas más potentes para mejorar nuestro código son las pruebas automáticas. </p><p>Los tests nos permiten ponernos a prueba, confirmando nuestras intenciones, verificando que el código hace lo que queremos, y cambiando de perspectiva al usar nuestro código desde fuera, evaluando su diseño y observando así sus virtudes y carencias. </p><p>Para implementar nuestros tests debemos pensar en el acrónimo <strong>FIRST</strong>. Los tests deben ser:</p><ul><li>Rápidos (fast), para ejecutarlos continuamente.</li><li>Independientes (independent) de otros, para dirigirnos hacia el código que falla.</li><li>Repetibles (repeatable) en cualquier entorno, para ejecutarlos en cualquier lugar y por cualquier persona con los mismos resultados.</li><li>Autovalidables (self-validating), para indicarnos objetivamente si el test pasa o falla</li><li>Cercanos en tiempo al código que prueba (timely), para retroalimentar nuestro código y permitirnos mejorarlo.</li></ul><p>Además, nuestros tests forman parte de nuestro código y tenemos que tener el mismo cuidado y usar los mismos principios de <em>código limpio</em> para que sean legibles y mantenibles.</p><p>Pensando en los tests siempre me acuerdo del programa MasterChef y la habitual pregunta: <em>¿Pero tú has probado el plato?</em>. Parece obvio, pero no lo es. Adquiere el habito de probar tu código para detectar los errores antes que nadie y darte cuenta de las deficiencias de tu diseño, y mejorarás enormemente tus habilidades y tu descanso.</p><h3 id="Code-smells"><a href="#Code-smells" class="headerlink" title="Code smells"></a>Code smells</h3><p>Según escribes o lees código, seguro que has notado muchas veces una mala sensación al ver ciertas estructuras o patrones. Esta sensación es la que comúnmente se llama <strong>code smell</strong>. Es importante entrenar estas sensaciones para poder detectar posibles fuentes de error o de un mal diseño, y corregirlas antes de que causen problemas. </p><p>Según ganes experiencia y sigas aprendiendo, aumenta tu catálogo de smells viendo ejemplos y contraejemplos de las tecnologías que usas para que tus sensaciones sean cada vez más fiables y te indiquen puntos de mejora. Apoyate también en tu IDE y en herramientas de análisis estático de código. En el libro <strong>Clean Code</strong> se muestran muchos de ellos que puedes ir interiorizando.</p><h2 id="La-regla-del-Boy-Scout"><a href="#La-regla-del-Boy-Scout" class="headerlink" title="La regla del Boy Scout"></a>La regla del Boy Scout</h2><p>Escribir código limpio es un proceso. No te obsesiones con la perfección, la perfección no existe. Si intentas que el código siga todas y cada una de las prácticas del código limpio desde un primer momento seguramente esto te lleve a la frustración y al bloqueo, sobre todo cuando tengas que programar sobre un código que no sea tuyo. </p><p>Mi consejo es que vayas incorporando poco a poco los principios de código limpio en tu día y los tengas en cuenta a la hora de programar. Aplica la regla del Boy Scout: <strong>deja el código por el que pasas un poco más limpio que como lo encontraste</strong>.</p><p>Pero cuidado, ¿recuerdas que el código perfecto no existe? Tenlo en cuenta cuando leas código que ha escrito otra persona. No pienses que algo está mal porque tú lo hubieras hecho de otra manera. Reflexiona antes de cambiarlo y piensa realmente si los cambios mejoran la legibilidad y/o mantenibilidad del código. De igual manera, no tomes como algo personal si alguien cambia tu código. Sé por experiencia que es difícil interiorizarlo, pero <em>tú no eres tú código</em>. Admite consejos, modificaciones y aprende de las diferentes perspectivas que te muestran tus compañeros.</p><h2 id="Un-lugar-perfecto-por-el-que-empezar"><a href="#Un-lugar-perfecto-por-el-que-empezar" class="headerlink" title="Un lugar perfecto por el que empezar"></a>Un lugar perfecto por el que empezar</h2><p>Recuerdo leer <strong>Clean Code</strong> como un momento importante en mi carrera profesional y un cambio en la forma de ver el desarrollo. Quizás tiene que ver que fuera el primero pero lo sigo considerando, después de muchos libros ténicos leídos, entre los 5 que más me han impactado.</p><p>Me parece el libro ideal para cualquier persona que esté empezando en el mundo de la programación. Por si solo contiene muchos consejos y prácticas sencillas de entender y aplicar que pueden mejorar enormemente tu manera de programar. Además hace referencia a importantes principios de desarrollo (SOLID, DRY, …), técnicas (TDD) y una bibliografía extraordinaria para seguir aprendiendo.</p><p>Este libro me puso en el camino para <strong>*ser mejor programador</strong>. En esta entrada sólo he hecho mención a algunos conceptos que incluye que se me quedaron marcados por su sencillez e importancia, por eso te recomiendo que si no lo has leído todavía lo tengas en cuenta entre tus próximas lecturas.<br><br><br><em>* Cuando pienses en ser mejor programador sólo debes tener a una persona en mente: a ti mismo. Mejora para sentirte más seguro, para reducir el estrés, para disfrutar más de esta profesión. Sigue estudiando y practicando para poder enfrentarte a problemas más difíciles y conseguir soluciones más eficaces y mantenibles. Y, como he dicho antes, no te obsesiones con la perfección, disfruta del proceso.</em></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure&gt;
    &lt;picture&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@1x.webp&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.webp&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@1x.jpg&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.jpg&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
            &lt;img src=&quot;/2020/07/clean-code/fa1ad4cc/m104@2x.jpg&quot; alt=&quot;La Galaxia del Sombrero M104 que aparece en la portada del libro Clean Code the Uncle Bob&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;He dudado mucho de cuál debía ser el tema de mi primera entrada técnica del blog pero una vez me vino a la cabeza no se me ocurre mejor opción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clean Code&lt;/strong&gt;, de Robert C. Martin, también conocido como Uncle Bob, fue el primer libro que leí por gusto una vez acabada la carrera y empezado a trabajar con el objetivo de ser mejor programador. Siento no haberlo hecho antes, pero hacerlo en ese momento, después de tener algo de experiencia y haber sufrido codificando, me hizo entenderlo y valorarlo mucho más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo perfectamente las sensaciones mientras lo leía, porque me pareció que todas aquellas ideas eran de sentido común. Aunque como se suele decir, a veces, el sentido común es el menos común de los sentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de mi primer desencantamiento con el desarrollo, me sirvió para recuperar la motivación y tomar impulso, para comprender que se podían hacer las cosas mejor, que todas aquellas inquietudes y sensaciones que estaba sintiendo en el trabajo tenían sentido y eran compartidas por muchos otros.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="principios, patrones y prácticas de programación" scheme="https://javierdearcos.com/categories/principios-patrones-y-practicas-de-programacion/"/>
    
    
      <category term="desarrollo" scheme="https://javierdearcos.com/tags/desarrollo/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>10 años después... Hola Mundo!</title>
    <link href="https://javierdearcos.com/2020/06/hello-world/"/>
    <id>https://javierdearcos.com/2020/06/hello-world/</id>
    <published>2020-06-12T22:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T21:18:26.796Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure>    <picture>                <source srcset="/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@1x.webp"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.webp"media="(min-width: 40em)"  type="image/webp" />                <source srcset="/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@1x.jpg"media="(max-width: 39.99em)"  type="image/jpg" />                <source srcset="/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.jpg"media="(min-width: 40em)"  type="image/jpg" />            <img src="/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.jpg" alt="Mano sujetando un reloj de pulsera con correa de cuero con un paisaje de fondo. Foto de Wil Stewart en Unsplash" />    </picture></figure><p>Esta es la primera entrada de mi blog y, siendo sinceros, debería haberla escrito hace muchos años…</p><p>Hace unos 10 años comenzaba mi camino en el mundo del software, camino por el cual me siento tremendamente <strong>afortunado</strong>. Han sido años en los que he participado en proyectos muy atractivos, usado tecnologías muy interesantes y conocido personas excepcionales. Han sido años de muy buenos momentos y, como es lógico, de alguno malo también, pero haciendo balance puedo decir que no hubiera podido imaginar un camino tan bonito como el que estoy recorriendo.</p><p>Han sido años que me hubiera encantado compartir, en los que muchas veces me pasó por la cabeza crear un blog, pero me decía a mi mismo que no tenía tiempo y que no tenía conocimientos para hacerlo.</p><a id="more"></a><h2 id="10-anos-despues"><a href="#10-anos-despues" class="headerlink" title="10 años después"></a>10 años después</h2><p>Y, como cantaban Los Rodríguez, 10 años después me vuelvo a encontrar en el mismo lugar, distinto de aquel chico que empezaba en el mundo del desarrollo de Software, pero casi igual al que soy ahora, con la misma ilusión de empezar este proyecto y también con los mismos bloqueos.</p><p>Con muchas más responsabilidades que hace 10 años, dos niños pequeños y en medio de una pandemia global, tengo que reconocer que el tiempo nunca fue un problema, sino el <strong>miedo y la inseguridad</strong>. El miedo de hacer algo que no fuera perfecto, de no estar a la altura, de recibir críticas… Me ha costado entender que, como dijo Voltaire, “lo perfecto es enemigo de lo bueno”, que la única forma de no fallar es no intentarlo (y ese sí que sería un gran error) y que, aunque el feedback es genial para aprender, la única opinión que debe importar es la que se tiene de uno mismo.</p><p>Con el aprendizaje de estos 10 años, tengo que reconocer que los conocimientos tampoco fueron el problema, sino el <strong>foco y la fuerza de voluntad</strong>. Nuestro campo es muy amplio y es absurdo pensar que llegarás a aprender algo si no te dedicas a ello. Tienes que marcarte un objetivo y tener la voluntad para trabajar y alcanzarlo. Y a eso me he dedicado las últimas semanas.</p><h2 id="¿Por-que-ahora"><a href="#¿Por-que-ahora" class="headerlink" title="¿Por qué ahora?"></a>¿Por qué ahora?</h2><p>Y, después de tanto tiempo, puedes pensar ¿por qué ahora?. Estos son mis motivos:</p><ul><li>Porque me hubiera encantado dar este paso hace 10 años, y <strong>siempre será mejor hoy que mañana</strong> o que dentro de otros 10 años.</li><li>Porque estoy convencido que voy a <strong>aprender</strong> mucho de esta experiencia.</li><li>Porque siempre me gustó <strong>escribir</strong> y es algo que quiero incorporar a mi día a día.</li><li>Porque he sido espectador de nuestra comunidad y me encantaría ser algo más, no porque tenga mucho que decir, sino porque tengo mucho que <strong>preguntar</strong>.</li><li>Porque los momentos que más he disfrutado en estos años son en los que pude <strong>compartir</strong> conocimientos y puntos de vista con mis compañeras y compañeros.</li><li>Porque admiro a muchas personas de nuestro sector que se involucran y comparten sus conocimientos y me encantaría algún día poder <strong>inspirar</strong> a alguien como ellos me han inspirado a mí.</li></ul><h2 id="¿Cual-es-el-plan"><a href="#¿Cual-es-el-plan" class="headerlink" title="¿Cuál es el plan?"></a>¿Cuál es el plan?</h2><p>El plan es el que hubiera sido desde el principio: disfrutar escribiendo este blog y compartiendo lo que hago.</p><p>No me voy a engañar y reconozco que la primera persona para la que escribo este blog actualmente es para mi mismo. Para aprender a comunicar mejor. Para no dejarme llevar por las prisas y aprender despacio, profundizando lo suficiente para interiorizarlo y poder compartirlo. Pero este proyecto pronto dejaría de tener sentido si yo soy el único lector, y espero que a alguien más le resulte útil e interesante y me acompañe en este camino.</p><p>Me gustaría escribir sobre temas en los que tengo más experiencia y sobre otros nuevos que voy aprendiendo. En mi cabeza ahora están:</p><ul><li><strong>Java, Java EE, OSGi, APIs</strong> y tecnologías en las que sigo profundizando.</li><li><strong>HTML, CSS, JavaScript</strong> y tecnologías que estoy aprendiendo para poder acercarme más a ese mito del <em>Full Stack Developer</em>.</li><li><strong>Calidad de software, buenas prácticas y patrones de diseño</strong>.</li><li><strong>Experiencias profesionales</strong> actuales y pasadas que he vivido y que pueden ser útiles para alguien. </li><li><strong>Temas de actualidad</strong> que surjan en nuestra comunidad.</li></ul><p>Mi objetivo es que al final de este año este blog siga vivo y tenga al menos 6 entradas más.</p><p>Si todo sale bien esta será la peor entrada de mi peor blog, pero aún así, espero que alguno la encontreis interesante y decidais visitarme de vez en cuando para compartir esta experiencia conmigo. Y, como decía la canción de Los Rodriguez, ojalá podamos reencontrarnos dentro de 10 años riendo y no llorando por lo que nos deparó el futuro.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;figure&gt;
    &lt;picture&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@1x.webp&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.webp&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/webp&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@1x.jpg&quot;media=&quot;(max-width: 39.99em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
                &lt;source srcset=&quot;/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.jpg&quot;media=&quot;(min-width: 40em)&quot;  type=&quot;image/jpg&quot; /&gt;
            &lt;img src=&quot;/2020/06/hello-world/edecb267/helloworld@2x.jpg&quot; alt=&quot;Mano sujetando un reloj de pulsera con correa de cuero con un paisaje de fondo. Foto de Wil Stewart en Unsplash&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Esta es la primera entrada de mi blog y, siendo sinceros, debería haberla escrito hace muchos años…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unos 10 años comenzaba mi camino en el mundo del software, camino por el cual me siento tremendamente &lt;strong&gt;afortunado&lt;/strong&gt;. Han sido años en los que he participado en proyectos muy atractivos, usado tecnologías muy interesantes y conocido personas excepcionales. Han sido años de muy buenos momentos y, como es lógico, de alguno malo también, pero haciendo balance puedo decir que no hubiera podido imaginar un camino tan bonito como el que estoy recorriendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han sido años que me hubiera encantado compartir, en los que muchas veces me pasó por la cabeza crear un blog, pero me decía a mi mismo que no tenía tiempo y que no tenía conocimientos para hacerlo.&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="personal" scheme="https://javierdearcos.com/categories/personal/"/>
    
    
      <category term="personal" scheme="https://javierdearcos.com/tags/personal/"/>
    
      <category term="carrera profesional" scheme="https://javierdearcos.com/tags/carrera-profesional/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
